\chapter{ドメイン設定}
\label{chap:Domain}

ドメインは構造格子計算ソルバが対象とする計算空間を定義するパラメータ情報です．
計算空間はBounding Box(BBox)と呼ばれる直方体の領域を対象とします．
FXgenでは以下の2種類のドメインを取り扱うことができます．
\begin{itemize}
	\item 直交格子ドメイン
	\item BCM格子ドメイン
\end{itemize}
直交格子ドメインは，計算空間のBBox全体を直交する3軸で均一なサイズに離散化したボクセルと呼ばれる空間を定義するパラメータ情報です．
直交格子ドメインに対し，BCM格子ドメインでは，計算空間のBBox全体をを8分木構造により階層化し，階層の深さレベル毎にボクセルの解像度を定義した空間の
パラメータ情報を取り扱います．
FXgenでは，これらのパラメータを設定するための機能を持ちます．
またドメインの各面には外部境界条件と媒質を付与することができます．
以後，ドメインの各面に設定した外部境界条件と媒質のことをFaceBCと呼びます．
本章では，ドメインの設定方法と，ドメインの6面に対する外部境界条件と媒質の付与の手順を記載します．

\section{直交格子ドメイン}
直交格子ドメインは，計算空間のBBox全体を直交する3軸で均一なサイズに離散化したボクセル呼ばれる空間を定義するためのパラメータ情報です．
FXgenでは，直交格子ドメインの設定を行うために，GUI上でパラメータを設定し，その様子をGFXビュー上で確認することができます．
直交格子ドメインの設定は大きく分けて以下の3つの操作で行います．
\begin{enumerate}
	\item 直交格子ドメインをシーンに登録
	\item 直交格子ドメインのパラメータ設定
	\item 並列分割により分割されたサブドメインに対し，活性不活性フラグの設定
\end{enumerate}
以下に各情報の設定方法の詳細を記載します．

\subsection{シーンに対するドメインの登録}
直交格子ドメインをシーンに登録するには，以下の2種類の方法があります．
\begin{itemize}
	\item 新規直交格子ドメインの作成
	\item 直交格子ドメインをファイルから読み込み
\end{itemize}
新規直交格子ドメインを作成する場合，「Domain」メニューから「Create New Cartesian domain」を選択します．
新規直交格子ドメインが作成され，シーンに登録されると直交格子ドメインのパラメータ設定ダイアログ(Cartesian Domain Property)(図\ref{fig:CartesianProperty}を参照)が
表示されます．
また，直交格子ドメインをファイルから読み込む場合，「File」メニューから「Import...」→「Import Domain (Cartesian, BCM)」を選択し，読み込みたいファイルを選択します．
読み込みが完了するとドメインがシーンに登録されます．(ファイルの読み込みについては\ref{chap:Basic}章を参照)

シーンにドメインが登録されると，ツリービューに「Cartesian Domain」というノードが追加され，GFXビューにBBoxが表示されます．
ファイルから読み込んだ場合，GFXビュー上に表示されるBBoxは，ファイルに記載されたドメインの内容に従い表示されます．

なお，既にドメインが生成されている状態では新規作成をすることはできません．その場合，一度「Domain」メニューから「Delete Domain」
を実行し，既存のドメインを削除してから実施してください．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=120mm]{img/CartesianProperty.eps}
	\caption{直交格子パラメータ設定ダイアログ}
	\label{fig:CartesianProperty}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{パラメータ設定}
ドメインのパラメータ設定は直交格子パラメータ設定ダイアログ(図\ref{fig:CartesianProperty})から行います．
パラメータ設定ダイアログは以下の2種類の操作で出現します．
\begin{itemize}
	\item 新規直交格子ドメインの作成
	\item シーンに直交格子ドメインが登録された状態で「Domain」メニューから「Edit Domain」を選択
\end{itemize}
以下に各設定項目について詳細を記載します．

\subsubsection{計算空間設定エリア}
計算空間設定エリアでは，計算空間全体のBBox情報を設定します．
設定した値はリアルタイムにGFXビュー上の直方体に反映されます．
各設定項目を以下に記載します．

\paragraph{Region Setting Policy}
BBoxの設定ポリシーを選択します．
「Origin and Size」を選択した場合，「Max」への入力ができなくなり，
「Origin and Max」を選択した場合，「Size」への入力ができなくなります．

\paragraph{Origin / Max / Size}
BBoxの情報を実数で設定します．X / Y / Zはそれぞれ3次元空間の軸を表し，「Origin」はBBoxの起点座標を，
「Max」はBBoxの終点座標を，「Size」はBBoxの各軸の長さを表しています．
各項目に直接値を入力することで設定を行います．

\paragraph{Centering}
BBoxの中心が，幾何形状オブジェクトの中心と一致するように，起点と終点の座標を自動で計算します．
X / Y / Z軸それぞれ独立に指定可能で，チェックが入っている場合，その軸方向にセンタリングが実行されます．
またチェックが入っている軸は「Policy」の設定に関係なく「Size」のみの指定が可能になります．

\paragraph{Unit of Length}
計算空間の単位系を設定します．設定できる単位系は「\verb|Non_Dimensional|」「\verb|m|」「\verb|cm|」「\verb|mm|」の4種類です．

\paragraph{Defaultボタン}
計算空間設定の内容をデフォルト値に戻します．デフォルト値では，BBoxのMinとMaxが現在のシーンに登録されている幾何形状オブジェクト全体における
最大値と最小値と等しくなります．

\subsubsection{Voxel設定エリア}
Voxel設定エリアでは，計算空間全体を均一なサイズで離散化(ボクセライズ)するためのパラメータを設定することができます．
「Voxel Setting」の展開ボタンをクリックするとVoxel設定エリアが出現します．
各設定項目を以下に記載します．

\paragraph{Pitch}
X / Y / Z軸それぞれに対し，ボクセルのピッチを設定します．
ピッチを設定すると，その値に合わせてボクセル数が自動的に計算されます．
また，BBoxのサイズはボクセルのピッチの整数倍である必要があるため，設定されたピッチに応じてBBoxが
自動的に変更されます．

\paragraph{Voxel}
X / Y / Z軸それぞれに対し，ボクセル分割数を設定します．
ボクセル分割数を設定すると，それに合わせてピッチが自動的に計算されます．
また，BBoxのサイズはボクセルのピッチの整数倍である必要があるため，設定されたピッチに応じてBBoxが
自動的に変更されます．

\paragraph{Force Uniform Pitch}
チェックが入っている場合，X / Y / Z軸のピッチを強制的に同じ値にします．
X / Y / Z軸のピッチもしくはVoxelのいずれかを変更すると，変更された値に応じ，他の軸のピッチが設定した値に等しくなるように
自動的に設定されます．

\paragraph{File Export Policy}
File Export Policyは直交格子ドメインのファイル出力に関する設定項目です．
Pitchにチェックが入っている場合，ファイルにはボクセルピッチの値が記述され，Voxelにチェックが入っている場合，ファイルには
ボクセル分割数が記述されます．
ドメインファイルフォーマットの詳細は付録\ref{chap:DFF}を参照ください．

\subsubsection{並列分割設定エリア}
並列分割設定エリアでは，離散化されたボクセル空間を3軸に渡り$I \times J \times K$個に分割するためのパラメータを設定します．
また，ここの設定により分割された各小領域をサブドメインを呼びます．
「Subdomain Division」の展開ボタンをクリックすると並列分割設定エリアが出現します．
各設定項目を以下に記載ます．

\paragraph{Manual}
X / Y / Z軸それぞれに分割数を設定します．分割数を設定すると，GFXビューのBBoxに分割の様子がリアルタイムで表示されます．

\paragraph{Auto}
全体の分割数を入力すると，X / Y / Z軸の各軸の分割数を自動的に計算します．
ここで計算される値は，ソルバでの通信量が最小となる値になります．

\paragraph{OK / Cancelボタン}
最下部の「OK」は設定した内容を確定するボタンです．「OK」ボタンをクリックすると，現在の設定内容が確定し，設定GUIが消えます．
また「Cancel」は設定した内容を破棄するボタンで，「Cancel」ボタンをクリックすると，現在の設定内容が全て破棄され，前回確定した
状態に戻り，設定GUIが消えます．


\subsection{活性 / 不活性サブドメイン設定}
サブドメイン毎に活性 / 不活性の状態を設定することができます．活性 / 不活性サブドメインの設定は以下の手順で実施します．
\begin{enumerate}
	\item サブドメインの選択
	\item 選択状態のサブドメインに対し，活性 / 不活性状態の設定
\end{enumerate}
以下に各手順を記載します．

\subsubsection{サブドメインの選択}
サブドメインの選択は以下の2種類があります．
\begin{itemize}
	\item ピック選択
	\item 範囲選択
\end{itemize}
以下に各方法についての詳細を記載します．

\paragraph{ピック選択}
ピック選択は，GFXビュー上のサブドメインを直接マウスでクリックすることで選択する方法です．
ピック選択は以下の手順で行います．
\begin{enumerate}
	\item 「Selection」メニューもしくはツールバーから「Pick Mode」を選択
	\item 「Selection」メニューもしくはツールバーから「Polygon Mode」を選択
	\item 選択したいサブドメインをGFXビュー上からマウスクリック
\end{enumerate}
選択されたはサブドメインは赤色で表示されます．
ピック選択ではマウスカーソル上の最前面のサブドメインだけが選択対象となります．
またマウスドラッグした場合，ドラッグ中のマウスの軌跡上のサブドメインが次々と選択されていきます．

Ctrlキーを押しながらピック選択を行うと，選択状態のサブドメインが非選択状態になります．

\paragraph{範囲選択}
範囲選択は，マウスドラッグにより選択範囲を矩形で指定することで選択する方法です．
範囲選択は以下の手順で行います．
\begin{enumerate}
	\item 「Selection」メニューもしくはツールバーから「Rect Mode」を選択
	\item 「Selection」メニューもしくはツールバーから「Polygon Mode」を選択
	\item GFXビュー上の選択したい矩形領域をマウスでドラッグ
\end{enumerate}
選択されたサブドメインは赤色で表示されます．
範囲選択では，矩形で囲まれた領域内の全てのサブドメインが選択対象となります．
ピック選択と異なり，範囲選択では最前面以外のサブドメインも透過して選択されます．

Ctrlキーを押しながら範囲選択を行うと，矩形領域に含まれる全選択状態のサブドメインが非選択状態になります．

\paragraph{一括選択解除}
「Selection」メニューの「None」を選択すると，全ての選択状態のオブジェクトに対し，一括して選択解除ができます．

\subsubsection{活性 / 不活性フラグの設定}
選択状態のサブドメインに対し，活性 / 不活性状態を設定します．
設定手順は以下の通りです．
\begin{enumerate}
	\item 局所境界条件 / 媒質を設定したいサブドメインを選択状態にする．
	\item 「Selection」メニューから「Setting Sub domain active/inactive」を選択
	\item 「Subdomain Setting」というダイアログからActive / Inactiveのどちらかを選択し，「OK」をクリック
\end{enumerate}
Inactiveが設定されると，サブドメインが不活性状態となり，GFXビュー上の表示から削除されます．
(\ref{fig:SubdomainActiveFlag}を参照)

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=100mm]{img/SubdomainActiveFlag.eps}
	\caption{サブドメインの選択と不活性フラグを設定した様子}
	\label{fig:SubdomainActiveFlag}
\end{center}
\end{figure}


\subsubsection{サブドメイン選択範囲の設定}
空間内部のサブドメインの選択を行うため，サブドメインの選択範囲を変更することができます．
GFXビュー上のサブドメインのグリッド表示のMin値/Max値の位置に表示されている「アンカー」をマウスでクリックし，
ドラッグすることで選択範囲を変更します．
(図\ref{fig:CartesianSubdomainRegion}を参照)
この状態でサブドメインを選択すると，表示されているグリッドだけが選択の対象となります．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=100mm]{img/CartesianSubdomainRegion.eps}
	\caption{サブドメイン選択範囲を変更した様子}
	\label{fig:CartesianSubdomainRegion}
\end{center}
\end{figure}


また設定した選択範囲をリセットする場合，「Selection」メニューの「Reset Domain Clipping」を選択します．

\subsection{直交格子のビューイング}
FXgenでは，直交格子ドメインにおける空間的な構造をGFXビュー上で確認することができます．
直交格子プレビュー状態では以下2種類の方法で格子の状態を確認することができます．
\begin{itemize}
	\item ドメイン境界面表示
	\item スライス断面表示
\end{itemize}

\paragraph{スライス断面操作}
Cartesian格子計算空間のスライス断面には以下の2種類の操作を行うことができます．
\begin{itemize}
	\item 各軸に垂直なスライス断面の表示 / 非表示
	\item スライス断面位置の制御
\end{itemize}
ドメイン境界面と各軸に垂直なスライス断面の表示 / 非表示は，ツリービューから制御します．
ツリービューの「Cartesian Domain」を展開し，「Slice Planes」を展開すると，「Slice X」「Slice Y」「Slice Z」という3つのノードが表示されます．
それぞれがX軸，Y軸，Z軸に垂直なスライス断面を表しており，右端の目のアイコンをクリックすると表示 / 非表示が切り替わります．(図\ref{fig:Tree_DomainCartesian_Slice}参照)
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=90mm]{img/Tree_DomainCartesian_Slice.eps}
	\caption{Cartesian Domain スライス断面毎のツリー表示}
	\label{fig:Tree_DomainCartesian_Slice}
\end{center}
\end{figure}

スライス断面位置の制御は「Slice Control」で行います．「Slice Control」の詳細は\ref{chap:SliceControl}章をご参照ください．

\subsection{直交格子計算空間の保存}
設定した直交格子計算空間をファイルに保存する場合，\ref{chap:Basic}章の
「Export file Domain(Cartesian, BCM)」の手順で行います．
並列分割が設定されている場合，ファイル保存時に選択したディレクトリに，保存したファイル名.subdomainという名前で
サブドメインファイルが生成されます．

\section{BCM格子ドメイン}
直交格子ドメインに対し，BCM格子ドメインでは，計算空間のBBox全体を8分木構造により階層化し，階層の深さレベル毎にボクセルの解像度を定義した空間の
パラメータ情報を取り扱います．
FXgenではBCM格子ドメインのパラメータ設定と，設定されたパラメータに従って生成された8分木構造のプレビューを行うことができます．

BCM格子ドメインの設定は大きく分けて以下の3つの操作で行います．
\begin{enumerate}
	\item BCM格子ドメインをシーンに登録
	\item BCM格子ドメインのパラメータ設定
	\item BCM格子ドメインのビューイング
\end{enumerate}

本節ではBCM格子ドメインの設定方法について記載します．

\subsection{BCM格子ドメインの編集モード}
FXgenでは，BCM格子ドメインは以下の2種類の状態を保ちます(図\ref{fig:DomainBCM_Mode}参照)．
\begin{itemize}
    \item パラメータ編集状態
    \item 8分木構造プレビュー状態
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=160mm]{img/DomainBCM_Mode.eps}
	\caption{BCM格子ドメインの状態について}
	\label{fig:DomainBCM_Mode}
\end{center}
\end{figure}

パラメータ編集状態と8分木構造プレビュー状態は，FXgenの内部データに8分木構造があるかないかで判定されます．
内部データに8分木構造がある場合，8分木構造プレビュー状態になり，無い場合パラメータ編集状態になります．

パラメータ編集状態では，BCM格子ドメインのパラメータを編集することができます．
設定した各パラメータの値はリアルタイムにGFXビューに反映され，編集内容を確認することができます．
8分木構造プレビュー状態では，BCM格子ドメインにおける8分木構造のプレビューを行うことができます．
8分木構造のプレビューでは，階層レベル毎のブロック表示と，ソルバの並列数に応じたブロックの割当状態を確認することができます．
8分木構造プレビュー状態では，ドメインのパラメータを編集することはできず，パラメータを編集するためには8分木構造を一度削除し，
パラメータ編集状態に戻す必要があります．

BCM格子ドメインの操作で，パラメータ編集状態と8分木構造プレビュー状態に遷移する操作を以下に示します．

\begin{itemize}
    \item パラメータ編集状態となる操作
    \begin{itemize}
        \item 新規BCMドメインの作成
        \item パラメータ情報が記載されたBCMドメインファイルを読込み
        \item 8分木構造プレビュー状態で，8分木構造を削除
    \end{itemize}
    \item 8分木構造プレビュー状態となる操作
    \begin{itemize}
        \item BCMOctreeファイル(.oct)を読込み
        \item BCMOctreeファイルへのパスが記載されたBCMドメインファイルを読込み
        \item パラメータ編集状態で，8分木構造を生成
    \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{シーンに対するドメインの登録}
BCM格子ドメインをシーンに登録するには，以下2種類の方法があります．
\begin{itemize}
    \item 新規BCMドメインを作成
    \item BCM格子ドメインをファイルから読み込み
\end{itemize}
新規BCMドメインを作成する場合，「Domain」メニューから「Create New BCM domain」を選択します．
新規BCMドメインが作成され，シーンに登録されるとBCM格子ドメインのパラメータ設定ダイアログ(BCM Domain Property)(図\ref{fig:BCMProperty}を参照)が表示されます．
新規BCMドメインの作成では，BCMドメインはパラメータ編集状態になります．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=120mm]{img/BCMProperty.eps}
	\caption{BCM格子パラメータ設定ダイアログ}
	\label{fig:BCMProperty}
\end{center}
\end{figure}

BCM格子ドメインをファイルから読み込む場合，「File」メニューから「Import...」→「Import Domain (Cartesian, BCM)」を選択し，読み込みたいファイルを選択します．
BCM格子ドメインファイルとして読み込むことのできるファイルは以下2種類です．
\begin{itemize}
    \item パラメータファイル
    \item BCMOctreeファイル
\end{itemize}
BCMOctreeファイル(拡張子.octファイル)を読み込んだ場合，8分木構造プレビュー状態になります．
パラメータファイルを読み込んだ場合，ファイル内部の\verb|BCMTree/TreeFile|キーワードの有無により状態が変化します．
\verb|BCMTree/TreeFile|キーワードが無い場合，BCM格子ドメインはパラメータ編集状態になり，キーワードがある場合，そこに続くファイルパスに対応する
BCMOctreeファイルをロードし，BCM格子ドメインは8分木構造プレビュー状態になります．

\subsection{パラメータ設定}
\label{sec:DomainBCM_parameter}
BCM格子ドメインのパラメータ設定はBCM格子パラメータ設定ダイアログ(図\ref{fig:BCMProperty}から行います．
パラメータ設定ダイアログは以下の2種類の操作で出現します．
\begin{itemize}
    \item 新規BCM格子ドメインの作成
    \item シーンにBCM格子ドメインが登録された状態で「Domain」メニューから「Edit Domain」を選択
\end{itemize}

BCM格子パラメータ設定ダイアログは以下の4つのエリアに大別されます．
\begin{itemize}
    \item 計算空間設定エリア
    \item 8分木構造パラメータ設定エリア
    \item 8分木構造生成・削除エリア
    \item 並列分割設定エリア
\end{itemize}

計算空間設定エリア，8分木構造パラメータ設定エリアの各設定項目はパラメータ設定状態でのみ設定することができ，
並列分割設定エリアは8分木構造プレビュー状態でのみ設定することができます．

8分木構造パラメータ設定エリアは，表\ref{tbl:DomainBCM_OctreeParameter}に示す4種類の画面があります．

\begin{table}[h]
\begin{center}
\caption{8分木格子パラメータ設定エリア　画面}
\label{tbl:DomainBCM_OctreeParameter}
\begin{tabular}{| l | l |}
\hline
画面名 & 設定項目　概要 \\
\hline \hline
Basic          & 8分木構造の基本的なパラメータ群 \\ \hline
Leaf Block     & 8分木構造のリーフに対応するブロックに関するパラメータ群 \\ \hline
Region Scope   & 領域による疎密制御パラメータ群 \\ \hline
Geometry Scope & ポリゴングループによる疎密制御パラメータ群 \\ \hline
Distance Parameter & 距離関数による８分木構造作成パラメータ指定群 \\ \hline
Information    & 情報表示 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

各画面への移動は上部のプルダウンリストから行います．
上部プルダウンリストをクリックすると，リストが出現し，設定したい項目を選択するとその画面に遷移します．
(図\ref{fig:DomainBCM_OctreeParameterChoice}参照)

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=120mm]{img/DomainBCM_OctreeParameterChoice.eps}
	\caption{8分木格子パラメータ設定エリアの画面選択}
	\label{fig:DomainBCM_OctreeParameterChoice}
\end{center}
\end{figure}

以下にBCM格子ドメインの各種パラメータ設定の詳細について記載ます．

\subsubsection{計算空間設定エリア}
計算空間設定エリアでは，計算空間全体のBBox情報を設定します．設定した値はリアルタイムにGFXビュー上の直方体に反映されます．
各設定項目の詳細を以下に記載ます．

\paragraph{Region Setting Policy}
BBoxの設定ポリシーを選択します．
「Origin and Size」を選択した場合，「Max」への入力ができなくなり，
「Origin and Max」を選択した場合，「Size」への入力ができなくなります．

\paragraph{Origin / Max / Size}
BBoxの情報を実数で設定します．X / Y / Zはそれぞれ3次元空間の軸を表し，「Origin」はBBoxの起点座標を，
「Max」はBBoxの終点座標を，「Size」はBBoxの各軸の長さを表しています．
各項目に直接値を入力することで設定を行います．

\paragraph{Centering}
BBoxの中心が，幾何形状オブジェクトの中心と一致するように，起点と終点の座標を自動で計算します．
X / Y / Z軸それぞれ独立に指定可能で，チェックが入っている場合，その軸方向にセンタリングが実行されます．
またチェックが入っている軸は「Policy」の設定に関係なく「Size」のみの指定が可能になります．

\paragraph{Unit of Length}
計算空間の単位系を設定します．設定できる単位系は「\verb|Non_Dimensional|」「\verb|m|」「\verb|cm|」「\verb|mm|」の4種類です．

\paragraph{Defaultボタン}
計算空間設定の内容をデフォルト値に戻します．デフォルト値では，BBoxのMinとMaxが現在のシーンに登録されている幾何形状オブジェクト全体における
最大値と最小値と等しくなります．
またDefaultボタンを押すと，8分木構造パラメータ群は全てクリアされます．

\subsubsection{8分木構造パラメータ設定エリア (Basic)}
8分木構造パラメータ設定エリア(Basic)の画面は図\ref{fig:DomainBCM_Param_Basic}に示すような画面です．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=80mm]{img/DomainBCM_Param_Basic.eps}
	\caption{8分木格子パラメータ設定エリア (Basic)}
	\label{fig:DomainBCM_Param_Basic}
\end{center}
\end{figure}

ここでは8分木構造の基本的なパラメータを設定します．各設定項目の詳細を以下に記載します．

\paragraph{Root Grid Setting : Length }
8分木構造のルートセルの情報を設定します．Lengthではルートセルの情報をセルのサイズ(実数)で設定します．
Lengthを設定すると，その値に合わせてDimsが自動的に計算されます．
また，BBoxのサイズはLengthの整数倍である必要があるため，設定された値に合わせてBBoxのサイズが自動的に変更されます．

ルートセルの情報を設定すると，設定内容に応じ，GFXビュー上の直方体形状にルートセルの分割状態が表示されます．

\paragraph{Root Grid Setting : Dims }
8分木構造のルートセルの情報を設定します．Dimsではルートセルの情報をBBox全体からの分割数で設定します．
Dimsを設定すると，その値に合わせてLengthが自動的に計算されます．
また，BBoxのサイズはLengthの整数倍である必要があるため，設定された値に合わせてBBoxのサイズが自動的に変更されます．

ルートセルの情報を設定すると，設定内容に応じ，GFXビュー上の直方体形状にルートセルの分割状態が表示されます．

\paragraph{Root Grid Setting : Force Uniform Length}
チェックが入っている場合，X / Y / Z軸のLengthを強制的に同じ値にします．
X / Y / Z軸のLengthもしくはDimsのいずれかを変更すると，変更された値に応じ，他の軸のLengthが設定した値に等しくなるよう
自動的に設定されます．

\paragraph{Octree Level Setting : Fine Level }
8分木構造の分割深さレベルを設定します．
Fine Levelで設定した値は，シーンに登録されている全ての幾何形状オブジェクトに対し適用されます．
8分木構造生成時，シーンに登録されている全ての幾何形状オブジェクトに対し，Fine Levelで設定した分割レベルまで
各ポリゴンとの交差判定を行い，空間を分割します．

\paragraph{Octree Level Setting : Coarse Level }
8分木構造の分割深さレベルを設定します．
Coarse Levelで設定した値は，計算空間BBox全体に対し適用されます．
8分木構造生成時，分割された空間に幾何形状オブジェクトが存在しない場合でもCoarse Levelで設定した分割レベルまで
空間を分割します．

\paragraph{File Export Policy}
File Export PolicyはBCM格子ドメインのファイル出力に関する設定項目です．
Parameterにチェックが入っている場合，ファイルにはここで設定した各種パラメータが記述され，Octreeにチェックが入っている場合，
BCMOctreeファイルを出力します．
BCMドメインファイルのフォーマットの詳細は付録\ref{chap:DFF}を参照ください．

\subsubsection{8分木構造パラメータ設定エリア (Leaf Block)}
8分木構造パラメータ設定エリア(Leaf Block)の画面は図\ref{fig:DomainBCM_Param_LeafBlock}に示すような画面です．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=80mm]{img/DomainBCM_Param_LeafBlock.eps}
	\caption{8分木格子パラメータ設定エリア (Leaf Block)}
	\label{fig:DomainBCM_Param_LeafBlock}
\end{center}
\end{figure}

ここでは8分木構造のリーフに対応するブロックに関係する情報を設定します．各設定項目を以下に記載します．

\paragraph{Leaf Block Size}
ブロックのX / Y / Z軸方向それぞれのサイズを設定します．

\paragraph{Leaf Block Ordering}
ブロックのオーダリングを設定します．設定できるオーダリングは「Z-ordering」と「Hilbert-ordering」の2種類です．

\subsubsection{8分木構造パラメータ設定エリア (Region Scope)}
8分木構造パラメータ設定エリア(Region Scope)の画面は図\ref{fig:DomainBCM_Param_Region}に示すような画面です．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=80mm]{img/DomainBCM_Param_Region.eps}
	\caption{8分木格子パラメータ設定エリア (Region Scope)}
	\label{fig:DomainBCM_Param_Region}
\end{center}
\end{figure}

ここでは，領域による8分木構造の疎密制御パラメータを設定します．

領域による8分木構造の疎密制御は，以下の2種類のパラメータで設定を行います．
\begin{itemize}
    \item 計算空間内に任意サイズのBBoxを定義
    \item 定義した空間に対し，8分木構造の分割レベルを設定
\end{itemize}
以降，定義した疎密制御空間をRegion Scopeと呼びます．

8分木構造生成時，Region Scopeが設定されている場合，その空間に幾何形状オブジェクトが存在しない場合でも設定したレベルまで空間を分割します．
なお，領域による疎密制御パラメータの設定に関係なく，計算空間全体はCoarse Levelで設定した分割レベルまでは必ず分割されます．

以下にRegion Scopeの設定方法を記載します．

\paragraph{新規Region Scopeの追加}
下部の「Add」ボタンをクリックすると図\ref{fig:DomainBCM_RegionScopeDlg}のようなダイアログが出現します．
計算空間設定エリアと同じ要領でBBox情報を設定し，その空間における分割レベルを「Level」の値を入力することで設定します．
「OK」ボタンをクリックすると定義したRegion Scopeがリストに追加され，GFX画面に対応する直方体形状が追加されます．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=60mm]{img/DomainBCM_RegionScopeDlg.eps}
	\caption{Region Scope設定ダイアログ}
	\label{fig:DomainBCM_RegionScopeDlg}
\end{center}
\end{figure}

\paragraph{Region Scopeの削除}
設定したRegion Scopeを削除する場合，リストから削除したいRegion Scopeを選択し，下部の「Delete」ボタンをクリックします．
削除されると，選択されていたRegion Scopeがリストから消え，GFX画面の対応する直方体形状も削除されます．

\subsubsection{8分木構造パラメータ設定エリア (Geometry Scope)}
8分木構造パラメータ設定エリア(Geometry Scope)の画面は図\ref{fig:DomainBCM_Param_Geometry}に示すような画面です．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=80mm]{img/DomainBCM_Param_Geometry.eps}
	\caption{8分木格子パラメータ設定エリア (Geometry Scope)}
	\label{fig:DomainBCM_Param_Geometry}
\end{center}
\end{figure}

ここでは幾何形状オブジェクト毎の疎密制御パラメータを設定します．

幾何形状オブジェクト毎の疎密制御は，以下の2種類のパラメータで設定を行います．
\begin{itemize}
    \item 疎密制御を行いたい幾何形状オブジェクトを選択
    \item 選択した幾何形状オブジェクト毎に分割レベルを設定
\end{itemize}
以降，設定した幾何形状オブジェクトをGeometry Scopeと呼びます．

8分木構造生成時，Geometry Scopeが設定されている場合，設定したレベルに到達するまで，その幾何形状オブジェクトの
各ポリゴンとの交差判定を行い，空間を分割します．
なお，シーンに登録されている全幾何形状オブジェクトに対しては，Geometry Scopeの設定に関係なく，
Fine Levelで設定した分割レベルまでは各ポリゴンとの交差判定を行い，空間を分割します．

以下にGeometry Scopeの設定方法を記載します．

\paragraph{新規Geometry Scopeの追加}
下部の「Add」ボタンをクリックすると図\ref{fig:DomainBCM_GeometryScopeDlg}のようなダイアログが出現します．
上部のツリー構造は現在のシーンの構造と対応しています．
上部のツリーから疎密制御を行いたい幾何形状オブジェクトを選択し，下部の「Level」に分割レベルを設定します．
「OK」ボタンをクリックすると定義したGeometry Scopeがリストに追加されます．

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=60mm]{img/DomainBCM_GeometryScopeDlg.eps}
	\caption{Geometry Scope設定ダイアログ}
	\label{fig:DomainBCM_GeometryScopeDlg}
\end{center}
\end{figure}

\paragraph{Geometry Scopeの削除}
設定したGeometry  Scopeを削除する場合，リストから削除したいGeometry Scopeを選択し，下部の「Delete」ボタンをクリックします．
削除されると，選択されていたGeometry Scopeがリストから消えます．


\subsubsection{8分木構造パラメータ設定エリア (Distance Parameter)}
Distance Parameter画面(図\ref{fig:DomainBCM_DistanceParameter})では距離関数による分割パラメータを設定します.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
	\includegraphics[width=75mm]{img/DomainBCM_DistanceParameter.eps}
	\caption{Distance Parameter画面}
	\label{fig:DomainBCM_DistanceParameter}
\end{center}
\end{figure}

\paragraph{Divide by Distance}
\label{sec:DivideByDistance}
距離関数に基づく8分木構造の生成を行うかを指定します.
チェックが入っている場合は幾何形状のポリゴン面を0とする距離を基に, ユーザーが指定する距離しきい値と分割レベルの組み合わせに従った分割を行います.
チェックが入れると計算空間内の距離場を自動的に計算し, 距離場(スカラ値)のカラーマップを表示します(\ref{sec:DistanceFieldSlice}を参照).
デフォルトは非チェック(距離関数に基づく分割を行わない)です.


\paragraph{距離しきい値と対応する分割レベルの設定}
幾何形状のポリゴン面からの距離とその距離に割り合てる分割レベルを設定します.
Divide by Distance にチェックが入っていない場合は設定を行えません.

\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|l|}
	\hline
	項目 & 説明 \\
	\hline \hline 
	Margin & 分割を行う距離のしきい値 \\
	Level & 分割レベル. Max は現在の設定での最大の分割レベル(通常はFine Level) \\
	\hline
	\end{tabular}
\end{center}

Levelの値は対応づける分割レベルを0からFineLevelまでの間から選択します. 
またMaxを選択することができます. Maxは現在の設定での最大の分割レベルを表し, 通常Fine Levelと同じになります.
Marginにはは座標空間における距離を指定します.

設定項目を追加する場合は[Add]を押します. 設定項目を削除するには項目を選択して[Delete]を押します.


\subsubsection{8分木構造パラメータ設定エリア (Information)}
8分木構造パラメータ設定エリア(Information)では，設定したパラメータにおける最も細かいレベルでのセルのサイズが表示されます．
Informationの画面(図\ref{fig:DomainBCM_Information})では構築されたBCM格子ドメインの各種統計情報を表示します.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
	\includegraphics[width=75mm]{img/DomainBCM_Information.eps}
	\caption{DomainBCM 統計情報}
	\label{fig:DomainBCM_Information}
\end{center}
\end{figure}

表示する情報は(表\ref{tab:DomainBCM_Information})の通りです.
8分木構造が生成されていない場合は最小の計算セルの大きさのみを表示します.

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
	\caption{Informationが表示する統計情報} \label{tab:DomainBCM_Information}
	\begin{tabular}{|l|l|}
	\hline
	\textbf{項目}                    & \textbf{説明} \\
	\hline \hline
	\textbf{Min Cell Size}          & 最小の計算セルの大きさ \\
	& \\
	\hline
	\textbf{Octree}                 & 生成された8分木構造の情報 \\
	\hspace{0.2cm} \textbf{Summary} & 8分木構造全体の情報 \\
	\hspace{0.4cm} MaxLevel         & 最大の分割レベル \\
	\hspace{0.4cm} Total Node       & 全ノード数 \\
	\hspace{0.4cm} Total Leaf Block & 全ブロック数 \\
	\hspace{0.4cm} Total Cell       & 全計算セル数 \\
	\hspace{0.4cm} Memory Usage     & 8分木構造のメモリ使用量概算(単位: MB) \\
	& \\
	\hspace{0.2cm} \textbf{Level}   & 各階層レベルの情報 \\
	\hspace{0.4cm} Leaf Blocks      & ブロック数 \\
	\hspace{0.4cm} Cells            & 計算セル数 \\
	& \\
	\hline
	\textbf{Parallel Divide}       & 並列実行するソルバプロセスの情報 \\
	\hspace{0.2cm} Number of Processes  & ソルバプロセスの並列実行数 \\
	\hspace{0.2cm} \textbf{Per Process} & 並列計算時の各ソルバプロセスの情報 \\
	\hspace{0.4cm} Leaf Blocks      & 各ソルバプロセスの担当ブロック数 \\
	\hspace{0.4cm} Cells            & 各ソルバプロセスの担当計算セル数 \\
	\hspace{0.4cm} Memory Usage     & 各ソルバプロセスのメモリ使用量概算(単位: MB) \\
	\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table} 

\newpage
\subsection{8分木構造生成・削除エリア}
8分木構造生成・削除エリアでは，FXgen内部での8分木構造の生成と削除を行うことができます．

\paragraph{Create Octree}
Create Octreeボタンをクリックすると，設定した各パラメータ群から8分木構造を生成します．生成が完了するとBCM格子ドメインは
8分木構造プレビュー状態に遷移します．
なお，8分木構造プレビュー状態ではCreate Octreeボタンは無効です．

\paragraph{Delete Octree}
Delete Octreeボタンをクリックすると，FXgen内部で保持している8分木構造を破棄し，BCM格子ドメインはパラメータ編集状態に遷移します．
再度8分木構造を生成する場合は，Create Octreeボタンをクリックします．

なお，BCMOctreeをファイルからロードした場合，8分木構造生成のための各種パラメータ情報が失われているため，Create Octreeボタンを
クリックしても元の8分木構造は復元できないため，注意してください．


\subsubsection{並列分割数設定エリア}
BCM格子ドメインの並列分割では，8分木構造により分割された各ブロックを並列数に合わせて各プロセスに分配します．
並列分割設定エリアでは，その分割数を設定することができます．
並列分割設定は8分木構造が無い状態では行えないため，8分木構造プレビュー状態でのみ設定することができます．
なお，設定した結果の確認は\ref{sec:DomainBCM_viewing}節を参照してください．


\subsection{距離場のカラーマップ表示}
\label{sec:DistanceFieldSlice}
距離関数に基づく分割設定が有効な場合(\ref{sec:DivideByDistance}を参照), GFXビュー上のスライス面により距離場のカラーマップを確認することができます(図\ref{fig:DistanceFieldSlice}).
スライス面は自動的に表示されますが, 以下の手順で表示/非表示を制御できます.

\begin{enumerate}
	\item ツリービューから「BCM Domain」ノードを展開
	\item 「Distance Field Slices」ノード右端の目のアイコンをクリック
\end{enumerate}

「Distance Field Slices」を展開し X/Y/Z Planeの各スライス面の表示を独立に切り替えることもできます.
スライス面の制御は「Slice Control」で行います. 詳細は\ref{chap:SliceControl}を参照してください.
距離場カラーマップを表示している場合はCoordinate Spaceによる指定のみが可能です.

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=100mm]{img/DistanceFieldSlice.eps}
	\caption{距離場のスライス表示}
	\label{fig:DistanceFieldSlice}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{8分木構造のビューイング}
\label{sec:DomainBCM_viewing}
FXgenでは，BCM格子ドメインにおける8分木構造の空間的な構造をGFXビュー上で確認することができます．
8分木構造プレビュー状態では以下2種類の方法で格子の状態を確認することができます．
\begin{itemize}
	\item 階層レベル毎のブロック表示 / 非表示
	\item プロセス毎の担当ブロックの確認
\end{itemize}

\subsubsection{階層レベル毎のブロック表示 / 非表示}
8分木構造プレビュー状態では，ツリービューの「BCM Domain」以下に「Level Blocks」と「Slice Plnes」というノードが追加されます．
「BCM Domain」ノードを展開し「Level Blocks (total: n blocks)」というノードを展開すると，
「Level: \verb|X| (\verb|n| blocks)」というノード群が表示されます．

(図\ref{fig:Tree_DomainBCM_Level}参照)
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=90mm]{img/Tree_DomainBCM_Level.eps}
	\caption{BCM Domain 階層レベル毎のツリー表示}
	\label{fig:Tree_DomainBCM_Level}
\end{center}
\end{figure}

「Level: \verb|X| (\verb|n| blocks)」の\verb|X|はBCM格子の階層レベルを表し，\verb|n|はその階層に属するブロックの総数を表示しています．
通常のツリー操作と同様に，ノードの右端の目のアイコンをクリックすると，その階層レベルに属するブロック群の表示 / 非表示が切り替わります．

\subsubsection{プロセス毎の担当ブロックの確認}
プロセス毎の担当ブロックは，GFXビュー上のスライス断面により確認することができます．
スライス断面は以下の手順で表示します．

\begin{enumerate}
	\item ツリービューから「BCM Domain」ノードを展開
	\item 「BCM Domain」の中の「Slice Planes」ノードの右端の目のアイコンをクリック (図\ref{fig:Tree_DomainBCM_Slice}参照)
\end{enumerate}

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=90mm]{img/Tree_DomainBCM_Slice.eps}
	\caption{BCM Domain スライス断面毎のツリー表示}
	\label{fig:Tree_DomainBCM_Slice}
\end{center}
\end{figure}

上記手順で，GFXビュー上にX, Y, Z各軸に垂直なスライス断面が表示されます．(図\ref{fig:DomainBCM_Slice}参照)

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=140mm]{img/DomainBCM_Slice.eps}
	\caption{BCM Domainスライス断面表示例 (並列分割数128)}
	\label{fig:DomainBCM_Slice}
\end{center}
\end{figure}

スライス断面上の境界線はブロックの境界線を表します．
スライス断面上のブロック毎の色は，並列分割されたプロセス毎の担当ブロックを表現します．
例えば128分割した場合，ブロック全体は128プロセスにそれぞれ割り当てられるため，スライス断面上のブロック群は128色で色分けされ表示されます．

\paragraph{並列分割数設定}
BCM格子計算空間に対する並列分割数は「BCM Domain Property」ダイアログから設定します。
BCM格子計算空間がシーンに追加された状態で「Domain」メニューから「Edit Domain」を選択すると，
「BCM Domain Property」ダイアログが表示されます．
「BCM Domain Property」の「Num Divides」の項目で並列分割数を入力し，エンターキーを入力すると，それに合わせスライス断面上のブロック群の
色が変化します．

\paragraph{スライス断面操作}
BCM格子計算空間のスライス断面には以下の2種類の操作を行うことができます．
\begin{itemize}
	\item 各軸に垂直なスライス断面の表示 / 非表示
	\item スライス断面位置の制御
\end{itemize}
各軸に垂直なスライス断面の表示 / 非表示は，ツリービューから制御します．
ツリービューの「BCM Domain」を展開し，「Slice Planes」を展開すると，「Slice X」「Slice Y」「Slice Z」という3つのノードが表示されます．
それぞれがX軸，Y軸，Z軸に垂直なスライス断面を表しており，右端の目のアイコンをクリックすると表示 / 非表示が切り替わります．

スライス断面位置の制御は「Slice Control」で行います．「Slice Control」の詳細は\ref{chap:SliceControl}章をご参照ください．

\section{FaceBCの設定}
FaceBCは，計算空間BBoxの各面に対し，外部境界条件と媒質を設定したものになります．
本節ではFaceBCの設定方法について記載します．

\subsection{FaceBCの設定}
「Domain」メニューから「Edit FaceBC」を選択すると，「FaceBC Setting」というダイアログが表示されます．
(図\ref{fig:FaceBC_Setting}を参照)

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=140mm]{img/FaceBC_Setting.eps}
	\caption{FaceBC Setting}
	\label{fig:FaceBC_Setting}
\end{center}
\end{figure}

シーンにドメイン登録されていない場合や，境界条件 / 媒質管理画面で外部境界条件，媒質のリストが設定されていない場合，
エラーとなります．

FaceBC SettingのX$-$ $\sim$ Z$+$の行は，ドメインの各面を表しています．
各面には外部境界条件と媒質を設定することができ，外部境界条件は「BC」の列で，媒質は「Guide Cell Medium」の列で設定します．

外部境界条件は，境界条件 / 媒質リスト管理で設定した候補から選択することができます．
ある面に対し外部境界条件を設定する場合，設定したい行の「BC」列を選択すると，プルダウンで設定できる候補が出現するため，
その中から選択することで設定ができます．
外部境界条件の候補は以下のような表記で表示されます．
\begin{verbatim}
  外部境界条件Alias名 [クラス名]
\end{verbatim}
Thermal Optionが設定されている場合，クラス名に( )書きでThermal Optionが記述されます．
(図\ref{fig:FaceBC_OuterBC_Example}を参照)

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\includegraphics[width=100mm]{img/FaceBC_OuterBC_Example.eps}
	\caption{外部境界条件の表示例}
	\label{fig:FaceBC_OuterBC_Example}
\end{center}
\end{figure}

媒質は「Guide Cell Medium」の列で行います．設定方法は外部境界条件と同様で，選択できる項目は
境界条件 / 媒質管理機能で設定した媒質リストです．

\subsection{FaceBCの保存}
設定した外部境界条件をファイルに保存する場合，\ref{chap:Basic}章の「Export File FaceBC」の手順で行います．
